% ©2014, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\let\Tiny=\tiny %suppression d'un warning beamer
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz-qtree,tikz-qtree-compat}
\usetheme{Warsaw}

\usetikzlibrary{fit,shapes}


\title{Transformations de documents XML avec XSLT}
\author[s.tenier@groupe-esigelec.com]{Sylvain Tenier - D\'epartement TIC - Esigelec}
\date{mardi 6 mai 2014}



\newcommand {\framedgraphic}[3] {
\begin{frame}{#1}
  \begin{figure}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.75\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
\end{figure}
\end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}



\frame{\titlepage}

\section{Mod\`ele de document et expressions XPATH}
% \shorthandoff{;}%permet la compatibilit\'e entre babel french et tikz
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Repr\'esentations d'un document XML}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}

Un document XML poss\`ede une double repr\'esentation
	\begin{enumerate}
		\item Une r\'epr\'esentation \emph{textuelle} permettant l'\'ecriture et la lecture avec un simple \'editeur de texte
		\item Une repr\'esentation \emph{arborescente} \`a partir de laquelle les traitements sont effectu\'es
	\end{enumerate}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{repr\'esentation textuelle}
		\begin{lstlisting}
<personnes>
  <personne id="1">
    <prenom>John</prenom>
    <nom>Doe</nom>
  </personne>
</personnes>
		\end{lstlisting}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{repr\'esentation arborescente}
		\begin{tikzpicture}
		\tikzset{every tree node/.style={align=center,anchor=north}}
		\def\addnoeud#1{\tikz\node[draw, fill=FireBrick]{#1};}
		\def\addleaf#1{\tikz\node[draw,shape=ellipse, fill=green]{#1};}
		\newcommand {\addattribute}[2] {\tikz\node[rounded corners=3pt,draw, fill=yellow]{#1="#2"};}{.style={fill=green}}
\Tree [.\addnoeud{personnes} [\addattribute{id}{1} [ \addleaf{John} ].\addnoeud{prenom} [ \addleaf{Doe} ].\addnoeud{nom} ].\addnoeud{personne}  ]
		\end{tikzpicture}
	\end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mod\`eles de repr\'esentation}
Il existe 3 mod\`eles principaux de repr\'esentation arborescente
\begin{enumerate}
	\item Le Document Object Model (DOM) est d\'efini par le W3C :
	\begin{itemize}
		\item c'est le mod\`ele utilis\'e pour repr\'esenter les pages Web,
		\item le contenu textuel n'est pas analys\'e.
	\end{itemize}
	\item Le XPATH Data Model (XDM) interpr\`ete en plus :
	\begin{itemize}
		\item les entit\'es d\'efinies par l'utilisateur dans les sch\'emas,
		\item le contenu textuel
	\end{itemize}
	\item Le Post-Validation Information Set (PSVI) :
	\begin{itemize}
		\item est cr\'e\'e lors d'une validation par un Sch\'ema XML,
		\item ajoute les informations du Sch\'ema \`a l'arborescence de base.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le Document Object Model (DOM)}	
\begin{itemize}
	\item Modèle de bas niveau exploité par des langages de haut-niveau
	\begin{enumerate}
		\item XPATH
		\item jQuery et autres librairies Web
	\end{enumerate}
	\item Le DOM associe un type à chaque noeud. Les plus importants sont :
		\begin{itemize}
			\item \emph{DocumentNode} : le document entier.
			\item \emph{ElementNode} : un élément XML et ses contenus
			\item \emph{AttrNode} : un attribut
			\item \emph{TextNode} : contenu textuel d'un élément
		\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Le DOM définit des attributs pour les Noeuds}
\begin{multicols}{2}[Attributs d'un Noeud DOM]
\begin{itemize}
	\item nodeType
	\item parentNode
	\item childNodes
	\item firstChild
	\item lastChild
	\item previousSibling
	\item nextSibling
	\item attributes
	\item ownerDocument
\end{itemize}
\end{multicols}
Référence : \url{http://www.w3.org/TR/1998/REC-DOM-Level-1-19981001/level-one-core.html}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple de l'élément personne}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.40\textwidth}
		\structure{Arbre DOM}
		\begin{tikzpicture}
		\tikzset{every tree node/.style={align=center,anchor=north}}
		\def\addnoeud#1{\tikz\node[draw]{#1};}
		\def\addnoeudselect#1{\tikz\node[draw, fill=FireBrick]{#1};}
		\def\addleaf#1{\tikz\node[draw,shape=ellipse, fill=green]{#1};}
		\newcommand {\addattribute}[2] {\tikz\node[rounded corners=3pt,draw, fill=yellow]{#1="#2"};}{.style={fill=green}}
\Tree [.\addnoeud{personnes} [\addattribute{id}{1} [ \addleaf{John} ].\addnoeud{prenom} [ \addleaf{Doe} ].\addnoeud{nom} ].\addnoeudselect{personne}  ]
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
	\hfill
	\begin{column}{.60\textwidth}
		\structure{Attributs}
		\begin{itemize}
			\item nodeType : ElementNode
			\item parentNode : personnes
			\item childNodes : [id="1", prenom, nom]
			\item firstChild : id="1"
			\item lastChild : nom
			\item previousSibling : n/a
			\item nextSibling : n/a
			\item attributes : [id="1"]
			\item ownerDocument : personnes.xml
		\end{itemize}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple de l'élément prenom}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.40\textwidth}
		\structure{Arbre DOM}
		\begin{tikzpicture}
		\tikzset{every tree node/.style={align=center,anchor=north}}
		\def\addnoeud#1{\tikz\node[draw]{#1};}
		\def\addnoeudselect#1{\tikz\node[draw, fill=FireBrick]{#1};}
		\def\addleaf#1{\tikz\node[draw,shape=ellipse, fill=green]{#1};}
		\newcommand {\addattribute}[2] {\tikz\node[rounded corners=3pt,draw, fill=yellow]{#1="#2"};}{.style={fill=green}}
\Tree [.\addnoeud{personnes} [\addattribute{id}{1} [ \addleaf{John} ].\addnoeudselect{prenom} [ \addleaf{Doe} ].\addnoeud{nom} ].\addnoeud{personne}  ]
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
	\hfill
	\begin{column}{.60\textwidth}
		\structure{Attributs}
		\begin{itemize}
			\item nodeType : ElementNode
			\item parentNode : personne
			\item childNodes : ["John"]
			\item firstChild : "John"
			\item lastChild : "John"
			\item previousSibling : id="1"
			\item nextSibling : nom
			\item attributes : []
			\item ownerDocument : personnes.xml
		\end{itemize}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Limites du DOM}
\begin{itemize}
	\item Nécessite le chargement de tout le document en mémoire
	\begin{itemize}
		\item Les multiples attributs et méthodes sont eux-mêmes gourmands en mémoire
	\end{itemize}
	\item Programmation tédieuse
	\begin{enumerate}
		\item Rechercher le type du noeud
		\item Si le type est x, alors...
	\end{enumerate}
	\item Il est donc recommandé d'exploiter des langages de haut-niveau comme XPATH, XQUERY, XSLT qui :
	\begin{itemize}
		\item masquent la complexité
		\item optimisent les temps de calcul ou l'occupation mémoire 
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le langage XPATH}
\begin{itemize}
	\item permet d'accéder aux éléments de documents XML
	\item est programmable depuis de nombreux langages
	\item est utilisé par XSLT et XQUERY
	\item introduit une notion de contexte. La navigation peut ainsi se faire
	\begin{itemize}
		\item de manière absolue depuis la \emph{racine} (/)
		\item à partir du \emph{noeud courant} (.)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple : expression XPATH vers les éléments \texttt{prenom}}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.40\textwidth}
		\structure{Arbre DOM}
		\begin{tikzpicture}
		\tikzset{every tree node/.style={align=center,anchor=north}}
		\def\addnoeud#1{\tikz\node[draw]{#1};}
		\def\addnoeudselect#1{\tikz\node[draw, fill=FireBrick]{#1};}
		\def\addleaf#1{\tikz\node[draw,shape=ellipse, fill=green]{#1};}
		\newcommand {\addattribute}[2] {\tikz\node[rounded corners=3pt,draw, fill=yellow]{#1="#2"};}{.style={fill=green}}
\Tree [.\addnoeud{personnes} [\addattribute{id}{1} [ \addleaf{John} ].\addnoeudselect{prenom} [ \addleaf{Doe} ].\addnoeud{nom} ].\addnoeud{personne}  ]
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
	\hfill
	\begin{column}{.61\textwidth}
		\structure{Expressions XPATH}
		\begin{itemize}
			\item depuis la racine
			\begin{itemize}
				\item \texttt{/personnes/personne/prenom}
			\end{itemize}
			\item depuis le noeud courant \texttt{personnes}
			\begin{itemize}
				\item \texttt{./personne/prenom}
			\end{itemize}
			\item depuis un ancêtre
			\begin{itemize}
				\item \texttt{personnes//prenom}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sélection de noeuds avec XPATH}
\begin{tabular}{|c||c|}\hline
{\color{blue}Expression} & {\color{blue}Noeuds s\'electionn\'es} \\\hline
/a   & L'élément a situé à la racine\\\hline
//b  & Tous les éléments b \\\hline
a/b & Tous les éléments b fils de a\\\hline
a//b & Tous les éléments b descendant de a\\\hline
.   &Le noeud courant\\\hline
..  &Le parent du noeud courant\\\hline
* & N'importe quel élément\\\hline
@attr   &L'attribut \texttt{attr}\\\hline
node()   &Noeud de n'importe quel type\\\hline
text()  &Le contenu textuel d'un élément\\\hline
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prédicats XPATH}
\begin{itemize}
	\item Les prédicats permettent de filtrer une liste de noeuds
	\item Syntaxe : test booléen []
	\item Exemples
	\begin{itemize}
		\item \texttt{//personne[@id=1]/nom} retourne les éléments \texttt{nom} ayant un parent \texttt{personne} possédant un attribut id de valeur 1. 
		\item \texttt{/personnes/personne[position()=2]/prenom} retourne l'élément \texttt{prenom} du 2ème fils de \texttt{personnes} s'il s'agit d'un élément \texttt{personne}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Les transformations XSLT par l'exemple}
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Document XML et XSL}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{Fichier XML}
		\begin{itemize}
			\item Le fichier XML fait appel au fichier de transformation
		\end{itemize}
		\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet
   href="transfo.xsl"
   type="text/xsl"?>
<elementVide/>
		\end{lstlisting}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.50\textwidth}
		\structure{Fichier XSL}
		\begin{itemize}
			\item Le fichier transfo.xsl définit les règles de transformation
		\end{itemize}
		\begin{lstlisting}
<xsl:stylesheet version="1.0"
      xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">
  <xsl:output method="text"/>
  <xsl:template 
    match="elementVide">
    Element vide trouve !
  </xsl:template>
</xsl:stylesheet>
		\end{lstlisting}
	\end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Rappel du fichier XML exemple}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
\begin{multicols}{2}[fichier lyceens.xml]
\begin{lstlisting}
<lyceens>
  <lyceen>
    <etatcivil sexe="m">
      <nom>Paul</nom>
      <prenom>Jean</prenom>
    </etatcivil>
    <scolarite annee="terminale">
      <filiere>S</filiere>
      <specialite>physique</specialite>
      <description>Classe internationale
        <option type="LV2">Espagnol</option>
      </description>
    </scolarite>
  </lyceen>
  <lyceen>
    <etatcivil sexe="f">
      <nom>Rata</nom>
      <prenom>Plat</prenom>
    </etatcivil>
    <scolarite annee="seconde">
      <description>
        <option type="LV2">Allemand</option>
        <option type="LV3">Espagnol</option>
      </description>
    </scolarite>
  </lyceen>
</lyceens>
\end{lstlisting}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple 1 : affichage des noeuds ``texte''}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{.50\textwidth}
    \begin{lstlisting}
<xsl:stylesheet version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">
  <xsl:output method="html"/>
  <xsl:template match="/">
    <h1>Contenu</h1>
    <p>
      <xsl:apply-templates />
    </p>
    <p>_ _ _ _ _</p>
  </xsl:template>
</xsl:stylesheet>
    \end{lstlisting}
  \end{column}
  \hfill%
  \begin{column}{.48\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item \texttt{<xsl:output>} indique le type de sortie
      \item \texttt{<xsl:template>} cr\'ee une r\`egle
      \begin{itemize}
        \item \texttt{match="/"} fait r\'ef\'erence \`a la racine
      \end{itemize}

      \item \texttt{<xsl:apply-templates>} ex\'ecute les r\`egles
    \end{itemize}
  \end{column}
\end{columns}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{ExemplesXSL/exemple1.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple 2 : r\`egle explicite pour le nom}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}
<xsl:stylesheet version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">
  <xsl:output method="html" version="5.0" />
  <xsl:template match="/">
    <html>
      <head><title>Exemple 2
      </title></head>
      <body>    
        <h1>Lyceens</h1>
        <ul><xsl:apply-templates /></ul>
      </body>
    </html>
  </xsl:template>
  
  <xsl:template match="nom">
    <li><em><xsl:value-of select="." /></em>
    </li>
  </xsl:template>  
</xsl:stylesheet>
\end{lstlisting}
\end{multicols}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{ExemplesXSL/exemple2.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple 3 : s\'electeurs xpath}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
%\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}
<xsl:template match="/">
        <table style="border:1px solid black;"><tr><th>Nom</th><th>Prenom</th><th>Annee</th></tr>
        <xsl:apply-templates/></table>
</xsl:template>
  
<xsl:template match="lyceen">
  <tr><td>(chemin relatif) <xsl:value-of select="etatcivil/nom" /></td>
      <td>(descendant) <xsl:value-of select=".//prenom" /></td>
      <td>(attribut) <xsl:value-of select="scolarite/@annee" /></td></tr>
</xsl:template>
\end{lstlisting}
%\end{multicols}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{ExemplesXSL/exemple3.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple 4 : s\'election des r\`egles \`a appliquer}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}
  <xsl:template match="/">
    <h1>Etats-civils :</h1><ul><xsl:apply-templates select="lyceens/lyceen/etatcivil" /></ul>
    <h1>Scolarites  :</h1><ul><xsl:apply-templates select="//scolarite" /></ul>
  </xsl:template>
  
  <xsl:template match="etatcivil">
    <li><em><xsl:value-of select="nom" /></em> <xsl:value-of select="prenom" /></li>
  </xsl:template>  
  
  <xsl:template match="scolarite">
    <li><xsl:value-of select="description" /></li>
  </xsl:template>  
\end{lstlisting}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth,keepaspectratio]{ExemplesXSL/exemple4.png}
\end{center}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple 5 : boucle à l'intérieur d'un template}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}
<xsl:stylesheet version="1.0" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">
	<xsl:output method="html" version="5.0" />
	<xsl:template match="/">
    <html>
      <head><title>Exemple 5</title></head>
      <body><ul>
		<xsl:for-each select="lyceens/lyceen">
	  		<li><em><xsl:value-of select="./etatcivil/nom" /> </em>  <xsl:value-of select=".//prenom" /></li>
		</xsl:for-each>
		</ul></body>
    </html>
	</xsl:template>
</xsl:stylesheet>

\end{lstlisting}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth,keepaspectratio]{ExemplesXSL/exemple5.png}
\end{center}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bilan des exemples}
    \begin{itemize}
      \item \texttt{<xsl:output>} indique le type de sortie
      \item \texttt{<xsl:template>} cr\'ee une r\`egle
      \begin{itemize}
        \item \texttt{match="/"} r\`egle racine
        \item \texttt{match="element"} r\`egle d\'efinie pour un \'el\'ement
      \end{itemize}
      \item \texttt{<xsl:apply-templates>} ex\'ecute les r\`egles
      \begin{itemize}
       \item \texttt{select="chemin/vers/element"} limite l'ex\'ecution aux \'el\'ements correspondant \`a l'expression xpath
       \end{itemize}
       \item \texttt{<xsl:value-of select="chemin/vers/element">} affiche le noeud texte ou attribut correspondant \`a l'expression xpath
	   \item \texttt{<xsl:for-each>} crée une boucle sans avoir à passer par un template
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{XPATH et XSLT : fiches pratiques}

\begin{frame}
\frametitle{Contexte XPATH dans XSLT}
\begin{enumerate}
	\item Fixation du contexte
	\begin{itemize}
		\item \texttt{xsl:for-each}
		\item \texttt{xsl:apply-templates}
	\end{itemize}
	\item Utilisation du contexte
	\begin{itemize}
		\item \texttt{xsl:template}
		\item \texttt{xsl:value-of select}
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Définition du type de sortie}
\url{http://www.w3.org/TR/xslt\#output}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{itemize}
 \item Rôle  de l'élément \texttt{output}
 \item Le type de sortie est indiqué par  l'attribut \texttt{method}
\begin{enumerate}
	\item Sortie texte
	\begin{lstlisting}
	 	<xsl:output method="text" />
	\end{lstlisting}
\item Sortie HTML
	\begin{lstlisting}
	 	<xsl:output method="html" version="5.0" encoding="UTF-8" indent="yes"/>
	\end{lstlisting}
	\item Sortie XML
	\begin{lstlisting}
	 	<xsl:output method="xml" version="1.0" encoding="UTF-8" indent="yes" standalone="yes"/>
	\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Règles par défaut}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\url{http://www.w3.org/TR/xslt\#built-in-rule}
\begin{enumerate}
	\item En l'absence de règle explicite, le parcours continue récursivement
 	\begin{lstlisting}
<xsl:template match="*|/">
  <xsl:apply-templates/>
</xsl:template>
	\end{lstlisting}
	\item En l'absence de règle explicite pour un mode donné, le parcours continue récursivement
 	\begin{lstlisting}
<xsl:template match="*|/" mode="m">
  <xsl:apply-templates mode="m"/>
</xsl:template>
	\end{lstlisting}
	\item Les noeuds ``texte''  sont affichés par défaut
 	\begin{lstlisting}
<xsl:template match="text()">
  <xsl:value-of select="."/>
</xsl:template>	\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Modes : sorties différentes pour un même élément}
\lstset{
  language=XML,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  breaklines=true
}
\url{http://www.w3.org/TR/xslt#modes}
\begin{lstlisting}
  <xsl:template match="/">
    <html><head><title>Utilisation des modes</title></head>
    <body>
        Gras : <xsl:apply-templates select="//nom" mode="gras"/>
        Italiques<xsl:apply-templates select="//nom" mode="italiques"/>
    </body></html>
  </xsl:template>
  
  <xsl:template match="nom" mode="italiques">
    <p style="font-style:italic;"><xsl:value-of select="."/></p>
  </xsl:template>
  
  <xsl:template match="nom" mode="gras">
    <p style="font-weight:bold;"><xsl:value-of select="."/></p>
  </xsl:template>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Références}
\begin{itemize}
	\item DOM : \url{http://www.w3.org/DOM/}
	\item XPATH : \url{http://www.w3.org/TR/xpath/}
	\item XSLT : \url{http://www.w3.org/TR/xslt}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
